---
layout: post
title: 设计模式简介
category: Programming
tags: [设计模式, PHP]
---

简单记录下关于设计模式第一遍学习笔记。

<!-- more -->

> 设计模式的学习需要在工程中实践并思考，只看概念是永远不会懂的。
>
> 但是，学习设计模式，并不意味着迷信模式，照葫芦画瓢，而是要学习每种设计模式解决的问题，以及为什么这样要这样设计，以及这样设计的好与坏。现有设计模式不可能是所有问题的最优解，但至少能提供思路。
>
> 要学习的其实在遇到问题时，如何设计软件解决问题。

## 预备知识

- OOP：类与对象，魔术方法，链式操作等。
- PSR 规范：命名空间，自动载入类，单入口等等。

> PHP 中可以使用 ArrayAccess 实现配置文件的加载。

## 三种基本设计模式

### 工厂模式

由工厂方法（专门的类）生成对象，而不是直接在代码中 new。

常用使用场景是，在工厂方法中读取配置，生成可配置化的对象。

### 单例模式

某个类的对象，在一次生命周期中，只允许创建一个。（比如数据库操作对象）

### 注册模式

全局共享和交换对象。

## OOP 基本原则

### 单一职责

一个类，只需要做好一件事。

### 开放封闭

一个类，应该是可以被扩展的，但不可以被外界轻易修改的。

### 依赖倒置

一个类，不应该强依赖另一个类，每个类对另一个类的依赖都是可替换的。

具有依赖关系的两个类之间需要通过依赖注入的方式去实现，而不要直接在类里面使用另一个类。

### 可配置化

尽可能地使用配置，而不是硬编码。即，类与类之间的依赖关系最好是写到配置文件当中去，而不要在具体的类中定义或者引入。

### 面向接口编程

只需要关心接口，不需要关心实现。

## MVC 设计结构

模型-视图-控制器，一种 C/S，B/S 软件工程的组织方式。

### 模型

数据和存储的封装。

### 视图

展现层的封装。（如模版文件）

### 控制器

逻辑层的封装。

## 常用设计模式

### 适配器模式

可以将截然不同的函数接口封装成统一的 API。

常见应用场景比如：

- PHP 的数据库操作扩展有 mysql, mysqli, pdo 3 种，可以用适配器模式统一成一致调用。
- 将 memcache, redis, file, apc 等不同的缓存函数，统一成一致调用。

### 策略模式

将一组特定的行为和算法封装成类，以适应某些特定的上下文环境。

常见应用场景比如，有一个电商网站，针对男女性用户各自跳转到不同的商品类目，并为其展示不同的广告。

使用策略模式可以实现 IoC，DI。

### 数据对象映射模式

是指将对象和数据存储映射起来，对一个对象的操作会映射为对数据存储的操作。

在代码中常见的应用场景比如，实现一个 ORM 类，将复杂的 SQL 语句映射成对象属性的操作。

### 观察者模式

是指当一个对象状态发生改变时，依赖它的对象全部回收到通知，并自动更新。

要实现一个事件发生后，要执行一连串的更新操作，传统的编程方式，就是在事件的代码后面直接加入处理逻辑。当更新的逻辑增多后，代码就变得难以维护。

这种方式是耦合的，侵入式的，增加新的逻辑需要修改事件主体的代码。

使用观察者模式后，可以实现低耦合，非侵入式的通知与更新机制。

使用场景举例：在观察者类中实现数据更新事件的一系列更新操作。

### 装饰器模式

指的是，可以动态地添加修改类的功能。

一个类提供了一项功能，如果要在修改并添加额外的功能，传统的编程模式，需要写一个子类继承它，并重新实现类的方法。

使用装饰器模式，仅需要在运行时添加一个装饰器对象即可实现，可以实现最大的灵活性。

常用的场景是，在装饰器中实现权限验证，模版渲染，JSON 串化等。

### 迭代器模式

指的是，在不需要了解内部实现的前提下，遍历一个聚合对象的内部元素。

相比于传统的编程模式，迭代器模式可以隐藏遍历元素所需要的操作。

### 代理模式

指的是，在客户端与实体之间，建立一个代理对象，客户端对实体进行操作全部委派给代理对象，隐藏实体的具体实现细节。所谓的实体指的是，数据库中的实体数据。

Proxy 还可以与业务代码分离，部署到另外的服务器。业务代码中通过 RPC 来委派任务。

常见使用场景是有：实现数据库的主从自动切换。

## 参考

- *[示例代码](https://github.com/tbl-lbd/lbd/tree/master/design-pattern)*

